<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title><![CDATA[沉默的呐喊者]]></title>
  
  <link href="/atom.xml" rel="self"/>
  <link href="http://foolyun.me/"/>
  <updated>2016-01-24T14:45:09.000Z</updated>
  <id>http://foolyun.me/</id>
  
  <author>
    <name><![CDATA[沉默的呐喊者]]></name>
    
  </author>
  
  <generator uri="http://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[创业这两年-24pi的故事 - 开始]]></title>
    <link href="http://foolyun.me/2016/01/24/2015-summarize-1/"/>
    <id>http://foolyun.me/2016/01/24/2015-summarize-1/</id>
    <published>2016-01-24T04:16:43.000Z</published>
    <updated>2016-01-24T14:45:09.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>24pi是我到多棱镜以后开发的第一款产品，也是我做的第一款真正意义上的产品。从idea提出到因为一些原因暂停开发，总共不到一年时间。期间经历了很多事情，踩过了不计其数的槛。因为一些技术上的原因，在参与产品设计的同时，我更是不得不花了大量的精力参与到了客户端的开发中。产品上有做了多少努力去创新，踩了多少别人很难踩过的槛，客户端花了多少精力去做好每一个细节，提供更佳的用户体验，由花了多大的代价去做性能的优化和稳定性的提升，这些只有自己知道。</p>
<p>24pi最初是是在2014年5月份由姚老师提出idea，当时我就去市场上研究过类似的软件，知道了一个叫做“时间360“的软件，于是下载下来稍微研究了一下。</p>
<p><img src="http://7xqe6t.com1.z0.glb.clouddn.com/imgs/2016-01-24/time360.jpg" alt=""></p>
<p>相比今天的24pi，无疑这是简陋至及的。但就是这个软件让我意识到可能存在的一个强需求。当时这个软件早已中止开发，估计碰到了一些24pi以后碰到的问题，也或者本来就是纯属个人兴趣开发的。当时豌豆荚上的下载量好像有5000多，并且看到有七八条评论之多。当时这个数据还是比较让我惊讶的，一个由开发者随意开发，之后也没有再维护的app，能有这样成就，不能不说我们发现了较好的新的需求点。</p>
<p>于是大家经过激烈的讨论，做了各种可能的畅想，名字也取了很多。当时刚好有一首很火的歌，叫做“时间都去哪儿了”，第一阶段的名字真的就叫这个名字，后来也讨论过很多，比如曾经想了个名字，叫做“友用”，意思是朋友们都在用什么，当时大家的设想是这个软件可能会定位于app的分享，这样就知道朋友们都在用什么了，我开发了最早的服务端api，记得当时api的域名还叫youyong，后来觉得跟“用友”太像，于是又一起讨论了，最后还是姚老师出面，取了24π（姚老师取名字太厉害了，公司的名字，产品的名字等通通都是他取得）。</p>
<p>很多24pi的粉丝跟我聊天的时候，都念成了24p（pi）i（ai）。我们觉得念“屁”也挺好玩的，还具有一定的传播性，也就一直没有进行解释。今天这里就顺便给大家描述一下24pi的意思。</p>
<p>24pi，原名是24π，因为应用市场搜索π不方便，于是取英文pi。24本意24小时，意识是24h守护你的手机使用情况，π是圆周率，一天24小时在表盘上就是一个圈，是时间的意思。24pi，意思就是守护手机的每一天的使用记录。</p>
<p>激烈讨论之后，跟所有创业的人一样，都面临同样一个选择，那就是必须先做一个简单的版本出来。于是还是决定先做至少跟时间360类似的产品出来。遗憾的是，做最初demo版的开发人员很快就离职了，留下几百行并无大用代码，而当时我正在负责公司微信云平台，同时对接了好几家博物馆客户，又对安卓客户端一无所知。这件事情就被拖到7月份，直到新的UI进来和疯哥被我邀请加入多棱镜，这件事情才重新启动。</p>
<blockquote>
<p>待续</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>24pi是我到多棱镜以后开发的第一款产品，也是我做的第一款真正意义上的产品。从idea提出到因为一些原因暂停开发，总共不到一年时间。期间经历了很多事情，踩过了不计其数的槛。因为一些技术上的原因，在参与产品设计的同时，我更是不得不花了大量的精力参与到了客户端的开发中。产品上有]]>
    </summary>
    
      <category term="24pi,产品" scheme="http://foolyun.me/tags/24pi-%E4%BA%A7%E5%93%81/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title><![CDATA[创业这两年]]></title>
    <link href="http://foolyun.me/2016/01/23/2015-summarize/"/>
    <id>http://foolyun.me/2016/01/23/2015-summarize/</id>
    <published>2016-01-23T15:16:43.000Z</published>
    <updated>2016-01-24T14:16:29.000Z</updated>
    <content type="html"><![CDATA[<p>毕业到现在4年了，工作两年，创业两年。工作的两年，虽然在大公司从实习生很快升到开发经理，最终成为新技术研发部的负责人。但跟后面两年创业相比，却有恍如隔世的感觉。这两年经历的事情，比之十年加起来都多。从几个人到十几个人，然后又从十几个人到几个人，紧接着又从几个人到几十个人，从公司收入数十万到数百万，从负责项目到负责产品，负责技术到负责整体，从无神论到与三宝结缘，从孑然一身到女儿呱呱坠地。公司不是个人的，经历过来的人都是好样的。</p>
<p>相比大公司的工作，创业那点事可以用2个字来概括：杂、多。</p>
<p>先说杂。创业的人都会知道，做什么事情都是可能的。小到报表整理、数据录入、联系客户端，大到整个产品从前端到后端的通吃。刚好我又是个闲不住的人，看到什么事情都喜欢过问一下，会注意到很多问题，虽然名片上我的title写着CTO，但我成为了事实上最大的“酱油瓶”。哪里有问题，哪里就有我，干了大量非技术的活。干过行政、编辑、销售的事，也干过客服的事，还是公司最大的网管。设计跟不上，就要帮助找素材，提方案；产品没思路，就要提创意，集中人员讨论产品。简单来说，哪里需要，哪里的问题解决不了，就要往哪里上。</p>
<p>再说多。创业之前一直没想通小公司的生存之道和竞争优势。现在知道了，创业公司最大的优势就是光脚不怕穿鞋。相比大公司，创业公司的核心竞争力应当是反应速度快，每天都在试错。尤其是像我们这样，在别人张口闭口就问融资没、第几轮的时候，自己坚持不贱卖，咬牙坚持养活自己的情况下。一方面要耗费大量投入进行产品研发，一方面更要坚持商务之道，吸收更多的项目开发，以便有足够的能力养活自己。从而不得不选择一条比别人更艰难的路，抗下更多的事情。经历过创业的人都知道，创业的时候是不会关心前端、后端还是客户端的，更不会谈用什么开发语言这种事情。简言之，哪里需要你，就要往哪里上。从一开始使用java，后来改用php，node等，目的只有一个，那就是高效，开发的高效。在没有几个用户的情况下去考虑百万级别的用户，去考虑分布式和高并发，这是极端危险的做法。一条like查询就能搞定当前95%的查询请求的情况下，本来几分钟就搞得定的，非要花一周甚至几周的时间整个solr，es来搜索，这只会是得不偿失。因为涉及到数据抓取，发现scrapy好用，就学下python。因为要开发微信，就去弄web开发，写css，写js代码。因为24pi安卓客户端能力不够，就去帮助写安卓代码。因为领域的原因，还要不断关注一些行业动态，及时引入新的概念和技术。公司的主题领域是博物馆，ibeacon，vr，ar这些技术都是由我引入。这就是创业公司的多。</p>
<p>创业最大的好处就是什么都可能要做。创业之前，可能以为自己喜欢干技术，适合干技术，创业之后，可能发现产品才是自己最擅长的，也可能发现自己对设计和交互更有感觉，甚至发现自己谈客户，搞销售挺好的。社会上大多数人的人生路线其实都很单调，一直以来生活都是被规划好的，上大学之前对大学专业一无所知，报专业懵懵懂懂，很多还是父母老师选的专业。大学毕业后，一边觉得要找跟自己专业相关的工作，一边又感觉很迷茫，觉得自己并不喜欢这个工作。好不容易进入大公司，一边干着螺丝钉的活，一边跟人吹牛逼，内心却依然找不到方向。</p>
<p>创业公司最困难，最痛苦的事情莫过于团队建设。这是所有创业团队共同面对的困境。一边长期找不到合适的人，一边又要时常面对人员流失的困境。土豆创始人王威曾经在一次访谈中说，“在土豆，我们的初始团队，前20人，最终只有两个人留下。我觉得这是我犯的最大的一个错误。现在，我觉得我应该要有超出多五倍十倍的精力去想办法让他们能够发挥他们的作用，看看将来有什么机会让他们承担起来。”。现在大家都在说马云，张口闭口都是马云的名人名言，有一个朋友也跟我谈过马云，那句话让我这辈子都忘不掉。他说马云到底有多牛逼，一句话就够了：阿里十八罗汉从创建之初到上市都没有一个人离开过，没有看到那个团队能做到这一点。</p>
<p>有一句话老生常谈的话-铁打的营盘流水的兵。身边也看到很多人时常把这句话挂在嘴边。创业公司的老板们一定会给大家画饼，虽然只能这样，但我更喜欢我们褚总说过的一句话，我能骗你一个月半年，但骗不了你一年两年。之前褚总要求全公司给他发过一篇任正非访谈文章的读后感，事实上，我一直担心他看到我的读后感肯定要批评我，然而没有想到褚总居然被感动了，还把文章转发给全公司，甚至还发了点奖金。那篇读后感我整整花了5个小时，读文章其实是次要的，最主要的是结合公司的发展历程和现状谈需要改进的地方。我以前也喜欢给人画饼，但其实自己的内心也在动摇。坦率的说，这篇读后感基本上是我的肺腑之言，其中不乏赤裸裸的批评了公司的不少画饼行为。坦率的说，公司现在依然没有找到一个更好的办法来管理团队，但我想把我的一些想法和感悟分享给有缘的朋友，也欢迎跟我一起分享自己的方法。</p>
<p>我觉得创业公司团队建设有两点很关键。</p>
<p>一、坦诚。公司要坦诚，员工要坦诚。公司不能一直给大家画饼，是什么样的现状要让大家都清除，公司状况不好，要告诉大家，即便要流失一部分人，但能留下来的那一部分肯定是愿意跟公司共患难的，公司状况好，也要告诉大家，让大家知道公司业绩蒸蒸日上，知道自己的前途有着希望，公司首先坦诚，员工才会坦诚。员工要坦诚，不够坦诚就想办法让他坦诚，降低姿态单独聊，总之要听到肺腑之言。这有三个好处，一是信息透明了，知道了大家的想法，公司就知道该怎么调整，怎么更好的对待大家，即便要走，也可以提前做好准备，二是员工找到了心理的出口，很多事情的发生，看似简单的事情实则背后可能已经积累了很多的势能，看到的表象只是一个势能转化为动能的导火线而已，这个心理的出口，能够很好的释放这些势能，防止真正的悲剧发生，三是真正清楚每个人当下到底想要什么，社会价值观再怎么扭曲，落到每个人身上还是会有天差地别，多数人就是想要更高的薪水，但还是有不少人最想要的不是这个，尤其是当下90后这代人比较随性的大背景下，用对付70后，80后的一刀切的做法是很危险的，大家都在说90后没有责任心，但其实是使错了劲，没有做到因人而异。真正的坦诚是超难的，远非上面说说那么简单，我们坦率的讲，每个普通的人都是被利益驱动的，要做到这一点，首先还要看后面说的诚信这点能够做到。</p>
<p>二、诚信。公司画饼的行为本身没什么，甚至是必须的。但任何一次画饼都是一次承诺，是承诺就会有有效期，而且这个有效期必须是在大家心理能够承受的范围之内。倘若这个饼太大，太远，超过了大家的心理承受范围，或者没有兑现期，反而会起到负面的作用，会觉得这是欺骗。倘若到期画过的饼到期不能兑现，尤其是反复几次，这大家都会觉得这些饼真的只是画的而已，离跑路估计也不远了。其实公司的承诺不见得一定能完全兑现，但能兑现多少则必须兑现多少，只要足够坦诚，大家都清楚公司的现状，都是会理解的，而且更加坚信公司的承诺是一定会兑现的。大家一定都听过庞氏骗局吧，有想过庞氏骗局为什么能够总是能够大获成功么？因为庞氏骗局除了最后一把，之前的所有行为都是无比诚信的，每一个承诺都及时兑现了。这里引用这个例子虽然不是那么合适，但从人性的角度上来看，这才是无比适合的例子，只有给予员工足够的诚信，员工才回真正对你死心塌地。</p>
<p>平时我是一个话唠，写点文字也很罗嗦，但其实我很少写东西，除了自己能力的不足，怕误导大家之外，最主要的原因是其实我想的东西很多，很发散，对自己写出来的东西也有严格的要求，改动次数很多，一篇普通的文章也往往花去数小时，所以一般不写东西。</p>
<p>这两年经历的事情让我逐渐有了一些底气，觉得可以写点东西出来跟大家分享，与此同时，也为自己做个总结，为未来提供更好的计划。我将会从创业，技术，人才和产品观的几个角度来分享一下我的体会。</p>
<blockquote>
<p>待续</p>
</blockquote>
]]></content>
    <summary type="html">
    <![CDATA[<p>毕业到现在4年了，工作两年，创业两年。工作的两年，虽然在大公司从实习生很快升到开发经理，最终成为新技术研发部的负责人。但跟后面两年创业相比，却有恍如隔世的感觉。这两年经历的事情，比之十年加起来都多。从几个人到十几个人，然后又从十几个人到几个人，紧接着又从几个人到几十个人，从]]>
    </summary>
    
      <category term="总结,创业" scheme="http://foolyun.me/tags/%E6%80%BB%E7%BB%93-%E5%88%9B%E4%B8%9A/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
